N°2 - novembre 2015 La COP21
Qu'est-ce que le changement climatique ?

Il peut faire très beau un jour et pleuvoir beaucoup le lendemain, mais ce n’est pas ça qu’on appelle le changement climatique. Quand on parle de l’évolution du temps sur un jour ou une semaine, on parle de la météo. Le climat, lui, s’observe sur de longues périodes, d’au moins trente ans.
Et justement, le climat change, petit à petit. Pourquoi ? Parce qu’il y a trop de gaz à effet de serre dans l’atmosphère. A la base, l’effet de serre est un phénomène tout à fait naturel qui permet de conserver de la chaleur sur la Terre. Grâce aux gaz à effet de serre, la température moyenne sur notre planète est de 15 °C. Sans eux, elle serait de... -18 °C, c’est très froid ! Sur Mars, par exemple, il fait très froid parce qu’il n’y a pas beaucoup de gaz à effet de serre, et sur Vénus très chaud parce qu’il y en a énormément.
Les gaz à effet de serre les plus importants sont la vapeur d’eau, le dioxyde de carbone (CO2) et le méthane. Attention, l’effet de serre et la couche d’ozone, ce n’est pas la même chose : la couche d’ozone nous protège des rayons ultraviolets, qui sont nocifs pour les êtres vivants.
Le problème, c’est qu’à cause de l’activité humaine, il y a de plus en plus de gaz à effet de serre autour de la Terre. Ils proviennent surtout de l’utilisation du charbon, du gaz naturel et du pétrole, qui servent à faire rouler les voitures, les camions, alimenter les usines en énergie, chauffer les maisons ou les entreprises, ou fabriquer de l’électricité. Ainsi, plus il y a de voitures qui roulent, par exemple, plus on envoie de dioxyde de carbone (un des gaz à effet de serre) dans l’atmosphère.
En plus de ça, on détruit trop de forêts en les brûlant, ce qui dégage du dioxyde de carbone. Et la croissance des arbres sert à absorber une partie des gaz à effet de serre, un peu comme des éponges. Donc, sans les arbres, il y a encore plus de gaz à effet de serre.
A force de produire autant de gaz, c’est comme si on enroulait la Terre dans une deuxième couverture, alors qu’elle a déjà assez chaud. L’effet de serre est alors trop fort, c’est ce qui modifie le climat. On parle aussi de réchauffement climatique.
Ça n’empêche pas qu’on ait parfois très froid l’hiver ou qu’il ne fasse pas très beau quand on part en vacances l’été, puisque le changement climatique s’observe sur une longue période et sur l’ensemble de la planète.
